\section{Metodología}

Para poder elaborar los experimentos presentados en las próximas secciones fue
necesario desarrollar herramientas que nos permitieran estudiar distintos
aspectos de las rutas seleccionadas.

\subsection{Trazado de rutas}

La primera herramienta implementada fue un \texttt{traceroute}. La misma fue
desarrollada utilizando la estrategia de enviar mensajes \texttt{ICMP} del tipo
\emph{Echo Request} incrementando progresivamente el campo \texttt{TTL}
del paquete \texttt{IP}. De esta manera, si el \texttt{TTL} es menor al número
de saltos requeridos para llegar al destino final, existirá un dispositivo en la
ruta para el cual al decrementarlo valdrá cero. Si el nodo tiene habilitado
el protocolo \texttt{ICMP}, responderá con un \emph{Time Exceeded}. Esto permite
conocer para los saltos pertenecientes a la ruta con \texttt{ICMP} activado, sus
direcciones \texttt{IP} y \emph{RTT}.

Dado que la ruta utilizada para llegar a un nodo no es necesariamente
siempre la misma, para cada valor del campo \texttt{TTL} el script desarrollado
recibe como parámetro el número de muestras que se desean tomar. Por defecto se
envían 30 paquetes por \texttt{TTL}. Una vez realizado el muestreo, se toma la
dirección que generó el mayor número de respuestas y sus respectivos \emph{RTT}
como representantes de ese valor particular del campo \texttt{TTL}.

Además fue necesario considerar el caso para el cual el nodo en la ruta no
responde mensajes \texttt{ICMP}. Esto se trató decidiendo que antes de tomar
el número de muestras solicitado, primero se realizaran algunos \emph{Echo
Request} con el único fin de verificar si para el \texttt{TTL} actual se recibe algún
\emph{Time Exceeded} o \emph{Echo Reply}. En caso de no recibir respuesta, se
incrementa en uno el \texttt{TTL}. Tanto el número de intentos como el tiempo a
esperar hasta recibir una respuesta son parámetros de la herramienta que poseen
valores por defecto.

La herramienta concluye cuande se cumple cualquiera de las siguientes
condiciones:

\begin{itemize}
    \item $\texttt{TTL} > 30$
    \item El último salto consultado respondió con \emph{Echo Reply}
\end{itemize}

Toda la creación y recepción de mensajes en la red fue realizado a través de la
biblioteca \textsc{Scapy} para \textsc{Python}.

\subsection{Identificación de saltos intercontinentales}

A partir de los resultados obtenidos por la herramienta anterior, en
particular, los valores del \emph{RTT} para cada uno de los saltos, se
implementó una segunda herramienta en \textsc{Python} con el objetivo de
identificar de forma automatizada cuáles de los mismos corresponden a saltos
intercontinentales. Para hacerlo, se partió de la hipótesis de que, dada la
considerable longitud de dichos saltos, el valor su \emph{RTT} sería
considerablemente mayor. Así, considerando al conjunto de los valores del
\emph{RTT} de una ruta como una muestra aleatoria, podrían atribuirse a saltos
intercontinentales los \emph{outliers} de dicha muestra.

Para la identificación de los \emph{outliers}, se partió de lo propuesto por
Cimbala en \cite{Cimbala}. Allí se expone la \emph{técnica modificada de
Thompson}, que consiste en calcular un valor crítico para la muestra
(basado en su desvío estándar) y considerar como \emph{outliers} a
las mediciones cuya distancia a la media sea mayor que este valor. Dicho
valor se calcula a partir de la siguiente fórmula:
\[ \tau_n = \frac{t_{\alpha / 2} \cdot (n - 1)}
    {\sqrt{n} \cdot \sqrt{n - 2 + \left(t_{\alpha / 2}\right)^2}} \]
donde $n$ es la cantidad de mediciones y $t_{\alpha / 2}$ es el valor crítico de
la distribución t de Student, con $n - 2$ grados de libertad, para $\alpha =
0.5$. Se considera que un valor $X_i$ es \emph{outlier} cuando
\[ \vert X_i - \bar{X} \vert > S \cdot \tau_n \]

Cimbala propone la aplicación del método en forma iterativa: se evalúa si debe
o no eliminarse el valor más extremo de la muestra, y en caso afirmativo, se
vuelven a calcular $\tau_n$, $\bar{X}$ y $S$ para la muestra modificada. En
este trabajo, también se evaluó la aplicación no iterativa del método. Esto
reduce la sensibilidad de la técnica, ya que evita ir reduciendo el desvío
estándar de la muestra y, por lo tanto, el margen de valores que se consideran
aceptables.

\subsection{Geolocalización IP}

Para contrastar los resultados del método de Cimbala con otra fuente, hicimos geolocalización IP de los saltos obtenidos usando las bases de datos de la empresa MaxMind\footnote{https://www.maxmind.com}. Esta empresa ofrece de forma gratuita bases con granularidad a nivel ciudad, que es suficiente para detectar saltos intercontinentales.

Los resultados obtenidos los volcamos en un mapa generado con Google Maps. La herramienta los genera si se usa el flag \texttt{--map-file} para indicar dónde se debe guardar el archivo HTML. Es importante señalar que, como es esperable que en un \emph{traceroute} haya muchos nodos agrupados en una misma ciudad, en el mapa los mostramos en un mismo ``cluster'', y por eso al ver el planisferio en cada lugar donde hay más de un hop, aparece un número que indica la cantidad de hops allí detectados (al hacer zoom se van separando).
